title: Коротка історія колективу A/I
----

Коротка історія колективу A/I
=============================

Колектив A/I ([autistici/inventati](/who/manifesto)) створено в березні 2001 під час зустрічі в Італії осіб і колективів, зосереджених на технологіях, приватності, кіберправах і політичному активізмі. Наша основна мета — широко й безкоштовно надавати засоби спілкування, заохочуючи людей обирати вільні, а не комерційні форми зв'язку. Бажаємо навчити людей захищати свою приватність — і уникати масового мародерства даних і особистостей владними установами й корпораціями.

Наш перший сервер було запущено ціле десятиліття тому, й тепер A/I — дім для 10 000 поштових скриньок, 1500 вебсайтів, 3000 блогів і 2500 списків листування. Крім цих послуг, ми надаємо безкоштовне зашифроване миттєве листування через Jabber, кімнати для розмов IRC, анонімне пересилання й VPN, а також подорожуємо Італією та Європою, пояснюючи й поширюючи наші ідеї про цифрове спілкування. Наразі спільнота, що користується послугами A/I, налічує тисячі людей.

Це відносно небагато, особливо враховуючи, наскільки тьмяні ті глобальні перспективи, проти яких ми боремося, але цього було достатньо, щоб викликати небажану увагу, цензурування й навіть репресії: вже в 2003 ми отримали офіційний запит на передання особистих даних деяких користувачок і користувачів е-пошти, але як усім відомо, ми слідуємо чіткій політиці незбереження жодних журналів і жодних особових даних про людей, що користуються нашими послугами. Тож мисливці за нашими даними нічого не здобули, й ми стабільно дотримуємо цю політику з самого початку. В 2004 один із розміщених у нас вебсайтів (Zenmai)\[[1](#1)\] було вимкнено, оскільки Trenitalia (італійське залізничне підприємство) вирішила, що жарт одного нашого користувача про їхню підтримку перевезення військових транспортних засобів надто дотепний, але ми продовжили правову боротьбу й виграли суд. \[Тепер цей вебсайт знову доступний, а Google має що розповісти про Trenitalia.\]

Того ж року провайдер Aruba, в якого було розміщено наш сервер, допоміг поліції вилучити його й скопіювати вміст усіх його дисків без нашого відома, про що ми дізналися випадково через цілий рік\[[2](#2)\], вивчаючи акти справи, коли нас просили вимкнути одну поштову скриньку\[[3](#3)\]). Нам довелося виробити нову стратегію, щоб суттєво вдосконалити захист приватності й прав людей. Тож ми розробили [План R\*](/who/rplan/index) і провели чимало часу [в подорожах Італією](http://www.autistici.org/ai/kaostour/) та Європою, щоб пояснити, що трапилося й що буде далі.

Після 2005 нас регулярно тривожать прокурори й служби безпеки (й навіть Ватикан!\[[4](#4)\]) із вимогами передати дані й особи користувачок і користувачів, але ми пишаємось тим, що завжди маємо змогу відповісти: перепрошуємо, в нас їх нема. Нещодавно (в 2010) один дуже кмітливий поліціянт успішно переконав суддю ухвалити вилучення трьох наших серверів у трьох різних країнах, щоб переконатись, що на наших серверах СПРАВДІ нема жодних даних про діяльність певного користувача\[[5](#5)\]. Повитрачавши громадські кошти на зафарбування пари графіті, суддя отримав купу зашифрованих файлів без жодних корисних даних і навряд чи знову погодить запит кмітливого поліціянта в ході яких-небудь інших розслідувань.

Наразі ми продовжуємо наповнювати інтернет тими ж ідеями, з яких почали: кожній і кожному слід мати змогу вільно й сміливо користуватись засобами зв'язку, які надає цифровий світ, і застосовувати їх у боротьбі проти несправедливості й за права та гідність людини. Й хтось мусить забезпечувати учасницям і учасникам цієї боротьби відповідні засоби. Знаннями й владою слід ділитися. Проти контролю й репресій слід битися. Ми не мали нічого, а матимемо все.

- - -

**Примітка**
  
* <a name="1"></a>\[1\] Про позов Trenitalia проти zenmai23 та A/I: <http://www.autistici.org/ai/trenitalia/index.en.php>
* <a name="2"></a>\[2\] Про придушення A/I: <http://www.autistici.org/ai/crackdown/#en>
* <a name="3"></a>\[3\] Про Crocenera Anarchica: <http://www.autistici.org/ai/crocenera/index.en.php>
* <a name="4"></a>\[4\] Про Pretofilia: <http://cavallette.noblogs.org/2007/07/611>
* <a name="5"></a>\[5\] Про норвезьке придушення: [окремий вебсайт](http://www.autistici.org/ai/crackdown-2010/#english-crackdown) і <http://cavallette.noblogs.org/2010/11/7029>

10 років нердкору: точка зору колективу A/I про колектив A/I
============================================================

[Завантажте книгу](/who/book)
